\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Schweiz in der Zwischenkriegszeit und im Zweiten Weltkrieg}
\subsection{Der Landesstreik}
\subsubsection{Die Arbeiterschaft während des Ersten Weltkrieges}

Der Erste Weltkrieg stellte die Schweiz vor grossen wirtschaftlichen Problemen. Seit dem Kriegseintritt Italiens 1915 war sie völlig von Krieg führenden Mächten umschlossen. Sowohl die Mittelmächte als auch die 
    Entente-Staaten unterzogen alle Lieferungen in die Schweiz strikten Kontrollen, was die Einfuhren verteuerte. Zu nennenswerten kriegswirtschaftlichen Massnahmen (z.B. Preiskontrolle oder Rationierung) kam es nicht, sodass die Teuerung auf die Konsumenten abgewälzt wurde. Der \textbf{Reallohnverlust für Arbeiter} betrug zwischen 1914 und 1920 ca. 30 Prozent. \par

Die Soldaten, die durchschnittlich 500 Diensttage leisten mussten, bekamen keine Verdienstausfallentschädigung; ihr Sold reichte knapp für die persönlichen Ausgaben während des Dienstes. Seit 1916 führte die prekäre 
    soziale Situation, die auch Teile der Angestellten und Beamten traf, zu \textbf{gewaltsamen Demonstrationen}, die von Polizei und Militär niedergeschlagen wurden. Im Sommer 1918 wurden knapp 700'000 Personen registriert, die Nothilfe beanspruchten, was mehr als einem Sechstel der Gesamtbevölkerung entsprach. \par

Der Bundesrat zeigte sich weder willens, den im Kriegsverlauf immer drängenderen Rufen von Arbeiterpartei und Gewerkschaften nach substanzieller Hilfe stattzugeben, noch war er bereit, diese Gruppen in die 
    kriegswirtschaftlichen Entscheidungsabläufe miteinzubeziehen. Um ihren Forderungen Nachdruck zu geben, griffen Arbeiterorganisationen ab 1917 verstärkt zum \textbf{politischen Druckmittel der Arbeitsniederlegung}. Zur Koordination der Massnahmen der Sozialdemokratischen Partei und der Gewerkschaften gründete Robert Grimm ein gemischtes Komitee, das \glqq Oltener Aktionskomitee\grqq{} (OAK) genannt wurde.

\subsubsection{Die Eskalation}

Im Sommer 1918 trat das OAK mit einem Aktionsprogramm an den Bundesrat, in dem u.a. eine Ausdehnung der Rationierung der Lebensmittel und eine aktive Preis- und Lohnpolitik gefordert wurden. Ein Kongress der 
    schweizerischen Arbeiterverbände beauftragte das OAK, die organisatorischen Massnahmen für einen Generalstreik zu treffen. Der Bundesrat bereitete sich ebenfalls auf einen Generalstreik vor: Er wollte in diesem Fall die Arbeitswilligen schützen, Ausschreitungen verhindern sowie die Arbeitskräfte im öffentlichen Dienst, etwa die Eisenbahner, unter Militärdienstpflicht stellen, was einem Streikverbot gleichkam. All das konnte nur mit dem Einsatz des Militärs durchgesetzt werden. \par

Die Ereignisse im Herbst 1918 wurden v.a. durch die Entwicklung der internationalen Lage und durch jene in Zürich bestimmt, während sich die OAK eher zurückhielt:
    \begin{itemize}
        \item Der Sieg der Entente-Mächte war abzusehen, in Deutschland verdrängten revolutionäre Unruhen den Kaiser vom Thron.
        \item Von der sowjetischen Regierung ging eine intensive Propaganda in ganz Westeuropa aus, die das \glqq unterdrückte Proletariat\grqq{} in allen Ländern zum Umsturz aufforderte.
    \end{itemize}

In Zürich hatten Bankangestellte Ende September für höhere Löhne gestreikt. Die Arbeiterschaft hatte sie mit einem lokalen Generalstreik unterstützt und ihnen zum Erfolg verholfen. Zum 
    \textbf{Jahrestag der Russischen Revolution} planten die Arbeiterorganisationen in Zürich umfangreiche Feiern. Flugblätter und Proklamationen verkündeten die nahende Revolution. Auf Begehren von General Ulrich Wille und der Zürcher Regierung erliess der Bundesrat ein Truppenaufgebot. Am 6. November wurden \textbf{95'000} Mann mobilisiert und auf die grösseren Städte verteilt; 20'000 gingen nach Zürich. \par

Die Arbeiterschaft empfand den Aufmarsch als Provokation; das OAK musste handeln, allein schon um wilde Gegenaktionen vorzubeugen. Es stimmte dafür, am 7. November in 19 Städten einen Generalstreik als Zeichen des 
    Protests durchzuführen. Am 9. November beschloss die Zürcher Arbeiterschaft die unbefristete Fortsetzung des Streiks bis zum Abzug der Truppen. Am 10. November kam es zu gewalttätigen Auseinandersetzungen zwischen Demonstranten und dem Militär. Nach ergebnislosen Verhandlungen mit dem Bundesrat schloss sich das OAK den Zürchern an und proklamierte für den \textbf{12. November} den \textbf{unbefristeten, landesweiten Generalstreik}. Zu dessen Beendigung verlangte man vom Bundesrat die Erfüllung verschiedener politischer und sozialer Anliegen. \par

Aufgrund der eher mangelhaften Befolgung der Streikparole in kleineren Städten (im Gegensatz zu den Grossstädten) und v.a. der Angst vor einer Niederschlagung durch die Armee gab das OAK der Forderung des 
    Bundesrates nach bedingungslosem Streikabbruch rasch nach; in der Nacht vom 14. auf den 15. November endete der Landesstreik. Allgemein war der Landesstreik weitgehend ruhig und geordnet verlaufen, die Arbeiterschaft war sehr diszipliniert und liess sich nicht zu gewaltsamen Akten verleiten. Die Armee löste zwar Demonstrationen auf, sie ging aber nicht aktiv gegen die Streikenden, ihre Zeitungen und Organisationszentren vor. \par

Kurzfristig schien die Konfrontation die Möglichkeit einer Annäherung zwischen Arbeiterschaft und Bürgertum zu beinhalten. Doch nur zwei Forderungen des OAK wurden rasch erfüllt: die 
    \textbf{Neuwahl des Nationalrates nach dem Proporzwahlrecht} (wodurch die Sozialdemokraten ihre Sitzzahl verdoppelten) und die Einführung der \textbf{48-Stunden-Woche}. Allerdings überlagerte der Klassenkampf die Reformansätze rasch wieder. \par

Als im Sommer 1919 die radikalen Arbeiterführer in Zürich und Basel sich anschickten, zur Lösung eines Lohnkonflikts das Mittel des Generalstreiks einzusetzen, wurden die Arbeiterquartiere gewaltsam von der Armee 
    besetzt. Dabei nahm die Armeeführung auch die Hilfe von Bürgerwehren in Anspruch. Selbst die Schweizer Bischöfe sahen sich genötigt, den Sozialismus scharf zu verurteilen und den Gläubigen die aktive Mitarbeit in sozialdemokratischen Organisationen zu verbieten. \par

Obschon die Ereignisse im Zusammenhang mit dem Kriegsende und dem Landesstreik in der Schweiz dramatisch waren, war die \textbf{Grippepandemie} der \textbf{Spanischen Grippe} im Alltag und Leben der Menschen viel 
    einschneidender gewesen.

\subsection{Die innere Entwicklung in der Zwischenkriegszeit}
\subsubsection{Polarisierung und Blockierung}

Als Folge der Einführung des Proporzwahlrechts für den Nationalrat 1918 konnte eine einzelne Partei kaum mehr die absolute Mehrheit erlangen. An die Stelle der bisherigen freisinnigen Parlamentsherrschaft trat ein 
    \glqq Bürgerblock\grqq{} aus Freisinn, Katholisch-Konservativen und Bauernpartei, der sich gegenüber der nach wie vor zur Opposition verurteilten Sozialdemokratie als Verteidiger der bestehenden Gesellschaftsordnung verstand. \par

Der scharfe \textbf{Gegensatz zwischen Arbeiterbewegung und Bürgertum} wurde durch die Wirtschaftskrise im Herbst 1920 verstärkt. Der zunehmende Währungszerfall in Europa führte zu einem starken Import billiger 
    Konsumgüter, während die schweizerische Exportindustrie aufgrund des starken Frankens auf ihrer Ware sitzen blieb. Um die internationale Konkurrenzfähigkeit wieder zu erlangen, senkten die Unternehmen die Lohnkosten stark. Ab 1923 setzte, wie auch in den wichtigsten Handelspartnern USA und Deutschland, ein bis 1929 anhaltender Wirtschaftsaufschwung ein. Die Löhne stiegen wieder leicht. Der wirtschaftliche Erfolg der Schweiz änderte an den grundlegenden Differenzen der Parteien untereinander nichts. \par

\textbf{1921} spaltete sich wegen der Frage eines Beitritts zur \glqq Kommunistischen Internationale\grqq{} der linke Flügel ab und gründete die \glqq\textbf{Kommunistische Partei der Schweiz}\grqq{}. Diese spielte 
    auf gesamtschweizerischer Ebene kaum eine Rolle, rang jedoch in den Grossstädten bis in die 1930er-Jahre mit den Sozialdemokraten intensiv um die Führung innerhalb der Arbeiterschaft. 1940 wurde die Partei verboten. \par

Im bürgerlichen Lager entstanden durch ihre Heterogenität zwei Lager:
    \begin{itemize}
        \item Der \glqq Reformflügel\grqq{}, der einen Teil des Freisinns umfasste, war bestrebt, die Tradition als liberale Volkspartei zu wahren. Er trat für die Erfüllung gewisser sozialpolitischer Postulate 
                  sowie für das Frauenstimmrecht ein und bejahte die Mitgliedschaft im Völkerbund.
        \item Der \glqq Rechtsfreisinn\grqq{} demgegenüber propagierte den unablässigen Kampf gegen die Linke, besonders gegen die als Folge des Landesstreiks eingegangenen Zugeständnisse wie die 48-Stunden-Woche. 
                  In seinem Umkreis operierten ausserparlamentarische Organisationen wie der \glqq\textbf{Vaterländische Verband}\grqq{}, in dem sich die während des Landesstreiks gebildeten \glqq Bürgerwehren\grqq{} zusammenfanden und der dezidiert einen \textbf{militanten antisozialistischen Kurs} vertrat. Auch die Bauern-, Gewerbe- und Bürgerpartei (BGB) ordnete sich in dieses Lager ein. Sie definierte sich als die eigentliche Bastion des Vaterlandes gegen die \glqq rote Flut\grqq{}.
    \end{itemize}

Die Katholisch-Konservativen verstanden sich nach wie vor als Vorkämpfer sowohl gegen Sozialismus wie auch Liberalismus. Sozioökonomische Programmatik für ihre ländlich-konservative Basis war zeitweise die Idee 
    einer \textbf{korporativen Wirtschaftsordnung}, des \glqq Ständestaates\grqq{}, durch den sowohl der Klassenkampf als auch die liberale Vereinzelung und Verunsicherung in der liberal-kapitalistischen Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung überwunden werden sollten. War der Ausgang politischer Verhandlungen im Parlament wegen der Mehrheitsverhältnisse abzusehen, war dies für Volksabstimmungen nicht der Fall: Hier dominierte das Nein; keine Seite konnte die eigenen Anliegen durchbringen, jeder konnte aber die Anliegen der Gegenseite blockieren.

\subsubsection{Folgen der Weltwirtschaftskrise}

Die Ende \textbf{1929 einsetzende Weltwirtschaftskrise} führte in der Schweiz zu folgendem:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Exporteinbruch} bis 1936 von 65 Prozent.
        \item Binnenkonjunktureinbruch ab 1933/34.
        \item Lohn- und Preissenkungen.
        \item Relativ hohe Arbeitslosigkeit. Nur in der Hälfte der Kantone bestand eine obligatorische, z.T. allerdings lückenhafte Arbeitslosenversicherung, die zunächst während 90, später während 120 Tagen 
                  Unterstützungsgelder entrichtete. Wer dann immer noch arbeitslos war, musste von der Fürsorge unterstützt werden; der Aufwand belastete die kommunalen Haushalte ausserordentlich.
        \item Einbruch vieler landwirtschaftlichen Betriebe.
    \end{itemize}

Zentrale Ziele der bundesrätlichen Politik während der Wirtschaftskrise waren die Bewahrung eines \textbf{ausgeglichenen Haushalts} und das Festhalten an der \textbf{Goldparität} des Schweizer Frankens. Damals gab 
    es keine freien Wechselkurse, die Nationalbanken definierten den Kurs ihrer Währungen durch die Menge an Gold das sie hatten. Die meisten Staaten werteten ihre Währungen massiv ab, was zwar Importe verteuerte, aber Exporte verbilligte. Die Schweiz wertete den Franken erst ab 1936 um 30 Prozent ab. \par

Zur Sicherstellung eines ausgeglichenen Haushalts sah der Bundesrat \textbf{Lohnkürzungen} beim Bundespersonal, \textbf{Subventionsabbau} und \textbf{Zollerhöhungen} auf Konsumgüter vor. Mit Unterstützung der 
    bürgerlichen Parteien wurden die entsprechenden Vorlagen 1933 und 1935 verabschiedet. Punktuell intervenierte der Bundesrat und kam bedrohten Branchen zu Hilfe. \par

Die 1934 als Gegenmodell zur bundesrätlichen Politik vom Schweizerischen Gewerkschaftsbund und der Sozialdemokratischen Partei lancierte \glqq\textbf{Kriseninitiative}\grqq{}, die lediglich eine antizyklische 
    Konjunkturpolitik und eine Erhaltung der Kaufkraft durch Verzicht auf Lohnabbau im Sinne des englischen Ökonomen \textbf{Keynes} anstrebte, wurde 1935 verworfen. Die 1937 einsetzende wirtschaftliche Erholung war nicht der Krisenpolitik des Bundesrates zu verdanken, sonder Resultat der anziehenden Weltkonjunktur, auch wegen Vorbereitungen auf den sich abzeichnenden Krieg.

\subsubsection{Faschismus in der Schweiz}

Die gesamteuropäische Krise der Demokratie ging auch an der Schweiz nicht vorbei. Seit 1930 tauchten eine ganze Reihe von \glqq\textbf{Erneuerungsbewegungen}\grqq{} oder \glqq\textbf{Fronten}\grqq{} auf, die sich 
    zunächst als ausserparlamentarische Kräfte verstanden, ab 1933 dann in die Wahl- und Abstimmungskämpfe eingriffen. Programmatik und Auftreten waren ähnlich zu denen in Europa; durch die Erfolge in Deutschland oder Italien erhielten sie Auftrieb.  Weitaus die grösste Resonanz erlangten in der Deutschschweiz die \glqq\textbf{Nationale Front}\grqq{}, in der Welschschweiz die Genfer \glqq\textbf{Union nationale}\grqq{}. Die Führung lag meist bei jungen Akademikern und Studenten, Anhänger fanden sich im selbstständigen Mittelstand und im bäuerlichen Bereich. \par

In ihrem Selbstverständnis versuchten die \glqq Fronten\grqq{} die parteipolitischen Gräben durch die Schaffung einer \glqq neuen Volksgemeinschaft\grqq{} zu überwinden; die Wahl- und Referendumsdemokratie sollte 
    durch eine \glqq höhere Form\grqq{} der Demokratie mit starker Führung ersetzt werden. Das versagende kapitalistische System, das das Seine zur inneren Entfremdung beigetragen hatte, war durch eine \textbf{korporative Wirtschaftsordnung} zu ersetzen, die Arbeitnehmer und -geber zusammenführte. Dies war nur durch eine Totalrevision der Bundesverfassung zu erreichen; 1935 wurde die Initiative dazu wuchtig verworfen. \par

Der eigentliche Kampf richtete sich gegen alles, was im entferntesten Sinne international war und die Nation infrage stellte: der Marxismus, die Sozialdemokratie, die Kommunisten, die Juden, die Freimaurer. Der 
    penetrante Antisemitismus stand in einem starken Missverhältnis zu der bescheidenen Stellung der Juden in der schweizerischen Gesellschaft. Neu war das äussere Erscheinungsbild der \glqq Fronten\grqq{}: Aufmärsche mit Fahnen und Uniformen, die gegenseitige Begrüssung mit erhobener Hand, Fackelzüge, die gewaltsame Störung von Versammlungen Andersdenkender. \par

Zu einer Annäherung der Fronten an die Linksparteien kam es nie. Dagegen wurden sie zunächst v.a. vom rechtskonservativen Teil des Bürgertums als willkommene Bündnispartner begrüsst. Das geschah besonders dort, wo 
    die politische Linke an der Macht war, etwa in den Städten Zürich und Genf. Für die \textbf{Zürcher Gemeindewahlen} im Herbst 1933 wurde eine v.a. \textbf{vom Freisinn und von der Nationalen Front getragene Allianz} geschmiedet, die die sozialdemokratische Mehrheit in Legislative und Exekutive brechen sollte. \par

In Genf kam es im November 1932 zu einem Truppeneinsatz mit ungeübten Rekruten, die Zusammenstösse zwischen sozialdemokratischen Demonstranten und der \glqq Union nationale\grqq{} verhindern sollte. Sie geriet 
    jedoch in Bedrängnis und schossen in die Reihen der Demonstranten -- 13 Todesopfer und 65 Verletzte waren zu beklagen. Als 1933 die Sozialdemokraten die Genfer Wahlen gewannen, bildete sich gegen diese eine oppositionelle Allianz der \glqq Union\grqq{} und der bürgerlichen Parteien, die in den Wahlen von 1936 Erfolge feierte. \par

In der politischen Wirklichkeit wurden die \glqq Fronten\grqq{} zur Speerspitze am rechten Flügel der bürgerlichen Parteien. Allerdings mussten diese bald erkennen, dass die \glqq Fronten\grqq{} nicht nur der 
    Linken, sondern auch ihnen selbst Wähler entrissen, und zwar jene, die die traditionellen bürgerlichen Kräfte als zu matt empfanden. Diese Erfahrung und die zunehmend als bedrohlich empfundene nationalsozialistische Diktatur in Deutschland bewirkten, dass die bürgerlichen Parteien und Organisationen von 1934 an auf Distanz gingen, was zur Isolation und zum Niedergang der \glqq Fronten\grqq{} führte. In der Westschweiz setzte der Prozess erst nach 1936 ein, da es sich eher an italienischen und französischen, nicht aber an deutschen Vorbildern orientierte. \par

Verglichen mit anderen Staaten waren die halb- und vollfaschistischen Bewegungen in der Schweiz wenig erfolgreich. Gründe dafür waren:
    \begin{itemize}
        \item Der traditionelle Föderalismus führte dazu, dass es nie eine die ganze Schweiz umfassende, frontistische Organisation gab.
        \item Die Forderung nach starker Führung widersprach der republikanisch-demokratischen Tradition der Schweiz. Sie führte auch zu zunehmender Zersplitterung innerhalb der frontistischen Organisationen.
        \item Die Arbeiterschaft erwies sich gegenüber den \glqq Fronten\grqq{} als unzugänglich.
        \item Den \glqq Fronten\grqq{} der Deutschschweiz gelang es nie, zum deutschen Nationalsozialismus glaubwürdig auf Abstand zu gehen. Es entstand die Paradoxie, dass eine Bewegung, die sich als Vorkämpferin 
                  der Nation gab, in der Nähe zu einem Nachbarstaat stand, der die Existenz dieser Nation infrage stellte.
        \item Für einzelne der frontistischen Grundhalterungen und Forderungen -- Ausländerpolitik, Armeeförderung, Antisemitismus, Antiliberalismus -- waren die traditionellen bürgerlichen Parteien bis zu einem 
                  gewissen Grad offen; insofern waren die \glqq Fronten\grqq{} überflüssig. 
    \end{itemize}
    Die von ihnen ursprünglich angestrebte Überbrückung der politischen Gräben kam zustande, aber auf völlig anderem Wege und in anderer Form.

\subsubsection{Politische Stabilisierung}

Unter dem Eindruck der innenpolitischen Blockierung und der Entwicklung in Deutschland seit Mitte der 1930er-Jahre näherten sich Arbeiterschaft und Bürgertum allmählich an. Gerade für die Sozialdemokratie stellten 
    sich in diesem Zusammenhang wichtige Fragen:
    \begin{itemize}
        \item Deutschland rüstet auf -- sollte man weiter auf der grundsätzlichen Ablehnung der Schweizer Armee beharren?
        \item Die Nationalsozialisten hatten die linken Parteien eliminiert und die bürgerlichen absorbiert -- sollten da in der Schweiz nicht besser die demokratischen Kräfte zusammenstehen?
        \item Mittels Referenden hatte man zwar verschiedene bürgerliche Vorhaben zu Fall gebracht -- aber konnten sozialpolitische Veränderungen ohne Abbau der Konfrontation überhaupt realisiert werden?
    \end{itemize}
    Das \textbf{1935 revidierte Parteiprogramm} zog die entsprechenden Konsequenzen. \par

Eine ähnliche Politik verfolgten die Gewerkschaften. Der nach 1936 zögernd einsetzende Wirtschaftsaufschwung führte bei den Metall- und Uhrenarbeitern zu Lohn- und Ferienforderungen, was Arbeitskonflikte 
    heraufzubeschwören drohte. Der Schweizer Metall- und Uhrenarbeiterverband und die entsprechende Arbeitgeberorganisation handelten daher 1937 ein \glqq\textbf{Friedensabkommen}\grqq{} aus, das die Ära der auf Gesamtarbeitsverträgen und Schiedsgerichtsbarkeit beruhende Sozialpartnerschaft (ohne staatliche Beteiligung) einleiten sollte. \par

Die Bedeutung des Vertrags lag darin, dass sich beide Seiten nun als Partner sahen. Beide Seiten verzichteten für die Dauer des GAV auf Kampfmassnahmen wie Streiks oder Aussperrung unter Androhung von 
    Konventionalstrafen. Für die Regelung von Konflikten wurde ein detailliertes Schiedsverfahren festgelegt. Das Abkommen führte zwar nicht zu einer Einebnung des Grabens zwischen Arbeiterschaft und Bürgertum, aber doch zu einer Überbrückung. Die Sozialdemokraten und Gewerkschafter sahen im Abkommen einen wesentlichen Schritt hin zur politischen und gesellschaftlichen Integration der Arbeiterschaft ins politische System der Schweiz.

\subsubsection{Militärische und geistige Landesverteidigung}

Die innenpolitische Entwicklung wurde immer stärker durch die bedrohliche aussenpolitische Lage geprägt. Dies schlug sich in ausserordentlichen Rüstungsanstrengungen nieder; die militärischen Dienstzeiten wurden 
    verlängert. Parallel dazu liefen die Anstrengungen im Bereich der \glqq\textbf{geistigen Landesverteidigung}\grqq{}, die vom Bundesrat und privaten Kreisen getragen wurden. \par

Gegenüber der völkischen Ideologien in Nord und Süd wurde die Besonderheit des schweizerischen Staatsgedanken hervorgehoben und damit das Existenzrecht der Schweiz unterstrichen. Als wesentlich galten:
    \begin{itemize}
        \item Die demokratisch-föderalistische Struktur.
        \item Die historische Verankerung.
        \item Der bäuerlich-alpine Kern.
        \item Die durch die Mehrsprachigkeit gegebene Verbindung zu den verschiedenen europäischen Kulturräumen.
    \end{itemize}
    Die betont offenen Definition der \glqq schweizerischen Eigenart\grqq{} liess den verschiedenen politischen Strömungen viel Interpretationsraum; sie konnten jene Teile betonen, die ihrem politischen Anliegen und Verständnis am besten entsprach. \par

Späte Kritiker sahen in der \glqq geistigen Landesverteidigung\grqq{} einen einengenden \glqq helvetischen Totalitarismus\grqq{}. Dem wurde entgegengehalten, dass wegen der aussenpolitischen Lage und der Propaganda 
    der Diktaturen jenseits der Grenze eine \glqq Gegenideologie\grqq{} zur inneren Einigung notwendig gewesen sei. Zum Höhepunkt der \glqq geistigen Landesverteidigung\grqq{} wurde die \textbf{Landesausstellung} von \textbf{1939} in Zürich. Sie verband eine imponierende Schau der wirtschaftlich-technischen Leistungen mit einer Darstellung der schweizerischen Kultur und Eigenart. Dabei wurden die Vorzüge des eigenen Landes in Abgrenzung zu allem \glqq Fremden\grqq{} hervorgehoben; Kritik oder Hinweise auf offene Probleme waren nicht gefragt. In die Schlussphase der Ausstellung fielen Kriegsausbruch und Mobilmachung.

\subsection{Die Aussenpolitik in der Zwischenkriegszeit}
\subsubsection{Die Schweiz und der Völkerbund}

Vor dem Ersten Weltkrieg war der Friede in der Schweiz durch das Gleichgewicht der Grossmächte des Deutschen Reiches und Frankreichs bewahrt worden. Der Ausgang des Ersten Weltkrieges und die Versailler 
    Friedensverträge sahen indessen eine ganz neue Form der Friedenswahrung und Konfliktregelung vor -- durch ein System der kollektiven Sicherheit, den \textbf{Völkerbund} mit Sitz in Genf. Er sollte Konflikte friedlich schlichten und Sanktionen gegen einen Friedensbrecher ergreifen. Allerdings sicherten die Grossmächte der Schweiz einen Sonderstatus zu: Sie sollte lediglich Sanktionen nicht militärischer Art mittragen müssen. Der Beitritt bedeutete für die Schweiz den \textbf{Wandel von der \glqq integralen\grqq{} zur \glqq differenziellen\grqq{} Neutralität} und wurde nach heftiger Diskussion 1920 knapp gut geheissen. \par

Die Zugehörigkeit zum Völkerbund brachte der Schweiz zunächst eine gewisse diplomatische Aufwertung. Problematisch wurde die Mitgliedschaft, als zwischen 1933 und 1935 Japan, das Deutsche Reich und Italien aus dem 
    Völkerbund ausschieden und dessen angestrebte Universalität damit weiter an Glaubwürdigkeit einbüsste. Als der Völkerbund 1935 auf den Angriff Italiens gegen Äthiopien nur halbherzig und mit wenig wirksamen wirtschaftlichen Sanktionen reagierte, gab der Bundesrat die Idee der kollektiven Sicherheit praktisch preis, indem er die Teilnahme an diesen Massnahmen weitgehend verweigerte. 1938 ersuchte und erhielt die Schweiz vom Völkerbund die Befreiung von jeglicher Sanktionspflicht. Damit war die \glqq\textbf{integrale Neutralität}\grqq{} zurückgewonnen worden.

\subsubsection{Auf der Achse Rom -- Berlin}

Die innenpolitische Auseinandersetzung zwischen Arbeiterschaft und Bürgertum blieb nicht ohne Auswirkung auf die Aussenpolitik: Den faschistischen Staaten brachte man viel Verständnis und teilweise Sympathie 
    entgegen; zur Sowjetunion wurden bis Ende des Zweiten Weltkrieges keine diplomatischen Beziehungen aufgenommen, wirtschaftlich fand aber eine Annäherung statt. \par

Die aggressive Aussenpolitik Deutschlands führte im März 1938 zum \glqq Anschluss\grqq{} Österreichs an das Deutsche Reich. Damit war die Schweiz an drei Seiten von einer italienisch-deutschen Klammer umgeben; zudem 
    erschien der \glqq Anschluss\grqq{} Österreichs als ein Schritt in der \glqq Sammlung aller Deutschen\grqq{}, zu diesen auch die Deutschschweiz gehören konnte. Das Verhältnis zu Nazi-Deutschland gestaltete sich zunehmend schwieriger:
    \begin{itemize}
        \item Einerseits war dieses der wichtigste Handelspartner, was in der wirtschaftlichen Krisenzeit ins Gewicht fiel.
        \item Andererseits wurde das nationalsozialistische Herrschaftssystem in der schweizerischen Öffentlichkeit nun sehr deutlich abgelehnt. Während die völkische Ideologie und die Expansionstendenzen des 
                  Reiches in der Schweiz Besorgnis erregten, wurde die deutsche Regierung wegen der kritischen Berichterstattung der Schweizer Presse und der Tätigkeit der politischen Emigranten verschiedentlich beim Bundesrat vorstellig.
    \end{itemize}

Der Bundesrat betrieb im Ganzen eine Politik der Behutsamkeit, indem er einerseits gegen offenkundige Rechtsprüche und Einmischungen vorging, andererseits aber auch wieder bestrebt war, die Wogen zu glätten und 
    deutschen Anliegen entgegenzukommen. Gegenüber der deutsch-italienischen Machtentfaltung betrieb die Schweiz, von den wirtschaftlichen Beziehungen abgesehen, eine Politik der Einigelung. Der Bundesrat betonte nach innen und aussen seine Bereitschaft, die Neutralität und Unabhängigkeit gegenbenfalls zu verteidigen -- \glqq man werde nicht ins Ausland wallfahrten gehen\grqq{}, hiess es in Anspielung auf die Unterwerfung des tschechischen Präsidenten Hacha im März 1939. \par

Da die Kriegswahrscheinlichkeit zunahm, führte der Bundesrat 1939 mit beiden Mächtegruppen Verhandlungen über den Transithandel im Kriegsfall, ohne aber verbindliche Zusagen zu erreichen.

\subsection{Die militärische Landesverteidigung im Zweiten Weltkrieg}
\subsubsection{Vom Kriegsbeginn bis zum Zusammenbruch Frankreichs}

Am 30. August 1939 wurde Henri Guisan zum General der Schweiz gewählt. Gleichzeitig verabschiedete sie den \glqq\textbf{Vollmachtenbeschluss}\grqq{}, der dem Bundesrat ein rasches Handeln auch ausserhalb seiner 
    verfassungsmässigen Kompetenzen ermöglichte. Zwar wurde ihm eine parlamentarische Vollmachtenkommission zur Seite gestellt, doch lag es in seinem Ermessen, diese zu Beschlüssen zu ziehen oder lediglich über solche zu Informieren. \par

Am 31. August 1939 erklärte der Bundesrat, dass die Schweiz ihre \textbf{traditionelle Neutralität} beizubehalten gedenke; am 1. September wurde die \textbf{allgemeine Mobilmachung} angeordnet. Die Armee umfasste 
    430'000 Soldaten und 200'000 Hilfsdienstpflichtige. Der Wehrwille war stark ausgeprägt, die Bewaffnung aber teilweise veraltet. Nach dem deutschen Sieg über Polen und während des Andauerns des \glqq Drôle de guerre\grqq{} an der deutsch-französischen Front wurden ca. drei Fünftel der Armee demobilisiert; es zeigte sich, dass das grosse Heer allein schon aus wirtschaftlichen Gründen nicht dauerhaft in voller Stärke einsatzpflichtig gehalten werden konnte.

\subsubsection{Die Krise im Sommer 1940}

Der unvorhergesehene militärische Zusammenbruch Frankreichs im Juni 1940 löste in der schweizerischen Öffentlichkeit einen Schock aus. Auf dem Kontinent schien sich eine deutsch-italienische Vorherrschaft zu 
    etablieren. Offensichtlich war, dass die bisherige Abwehrkonzeption unbrauchbar geworden war, offensichtlich war auch, dass vonseiten der Achsenmächte mit starken wirtschaftlichem Druck gerechnet werden musste. Die Radioansprache des Bundesrates vom 25. Juni 1940 liess viel Interpretationsraum zu. \par

Diese zu Tage tretende \textbf{Führungsschwäche des Bundesrates} veranlasste verschiedene Gruppierungen, selber politisch aktiv zu werden: Eine Gruppe von Offizieren plante, im Kriegsfall bei einer sich 
    abzeichnende Kapitulationsbereitschaft des Bundesrates diesen gefangen zu setzen, die Führung des Staates zu übernehmen und den Krieg bis zum bitteren Ende weiterzuführen. Diese \glqq Offiziersverschwörung\grqq{} wurde milde bestraft. Andererseits witterten die \glqq Fronten\grqq{} Morgenluft, wobei ihre Aktivitäten bis zu Anschlussplänen und Landesverrat führen konnten. Weniger weit gingen die Forderungen des konservativen \glqq Volksbundes für die Unabhängigkeit der Schweiz\grqq{}. Aus seinen Reihen ging die \glqq Eingabe der 200\grqq{} hervor, die \glqq Gesinnungsneutralität\grqq{} im Pressebereich sowie die Absetzung der als deutschkritisch geltenden Chefredakteuren der \glqq Neuen Zürcher Zeitung\grqq{}, der \glqq Basler Nachrichten\grqq{} und des \glqq Bundes\grqq{} verlangten. \par

Der Bundesrat unter Pilet-Golaz' Führung versuchte in diesen Monaten, jegliche Provokation des Deutschen Reiches zu vermeiden. Als die nationalsozialistisch Ausgerichtete \glqq Nationale Bewegung der Schweiz\grqq{} 
    vom Bundesrat empfangen wurde, schlachtete sie ihre neu gewonnene Salonfähigkeit in einer Pressemitteilung aus. Weit mehr als die Rede vom 25. Juni wurde dieser \textbf{Frontistenempfang} in der Öffentlichkeit als Zeichen der Kapitulationsbereitschaft verstanden. \par

In diesen Monaten wurde \textbf{General Guisan} für die Bevölkerung zum Symbol des Widerstands. Am 25. Juli versammelte der die höheren Truppenkommandanten auf dem Rütli. In seiner Rede ging es im Wesentlichen 
    darum, die Offiziere über die neue militärische Konzeption des \glqq\textbf{Réduit}\grqq{} zu orientieren. Darüber hinaus aber war damit die grundsätzliche Botschaft verbunden, dass die Schweiz im Fall eines Angriffs nicht klein beigeben würde.

\subsubsection{Das Réduit}

Eine das ganze Land umfassende Rundumverteidigung gegen einen allfälligen deutsch-italienischen Angriff war aussichtslos, weswegen der hauptsächliche Verteidigungsraum auf das Alpengebiet reduziert wurde. Mit den 
    Eckpfeilern Sargans und St. Maurice an den Flanken und mit der Festung Gotthard im Zentrum sollte ein fast lückenloses Befestigungssystem, das \glqq Réduit\grqq{}, entstehen. Steilwände, Schluchten, Eis, Schnee und Berge sollten zu \glqq Verbündeten\grqq{} der Armee werden. Damit wurde einem allfälligen Feind signalisiert, dass ein Krieg zeitintensiv und kostspielig sein würde. Hinzu kam die Drohung, im Notfall die für den Warenverkehr zwischen Deutschland und Italien wichtigen Alpentunnel und -übergänge zu zerstören. \par

Hohe Offiziere standen dem Plan wegen offener Fragen (Wie lange würden die Vorräte reichen? Wie würde die feindliche Besatzung der Familien der Soldaten für sie psychisch sein?) kritisch gegenüber, hatten aber 
    keine Alternative anzubieten. Als die Waffen in Frankreich nahe der Schweizerischen Grenze im Juni zu schweigen begannen, schritt man zu einer Teildemobilisierung der Armee. Eine vollständige Mobilisierung über Jahre wäre wirtschaftlich, finanziell und psychologisch völlig untragbar gewesen. Auf die Probe gestellt wurde das Réduit-Konzept nie; psychologisch stärkte es den Durchhaltewillen der schweizerischen Bevölkerung. \par

Ende August 1944 erreichten die alliierten Truppen in Frankreich die Schweizer Grenze. Militärisch bedeutete dies das Ende des Réduits; die Truppen hatten v.a. die Grenzen im Norden zu schützen und Grenzverletzungen 
    zu verhindern. Von deutschen Truppenverbänden, die in der Schweiz Schutz suchten, nahm man Angehörige der Wehrmacht auf, wies aber Mitglieder der Waffen-SS ab. Abgewiesen wurde auch Benito Mussolini an der Grenze zu Como. \par

Das Kriegsende im Mai 1945 löste allgemeine Erleichterung und ein Gefühl der Dankbarkeit dafür aus, dass die Schweiz nicht in die Ereignisse hineingezogen worden war.

\subsubsection{Spionage und Fünfte Kolonne}

Der 1940 wieder aufgeblühte \glqq\textbf{Frontenfrühling}\grqq{} verlor seine Blüten recht rasch. Es existierte eine Reihe weiterer schweizerischer Organisationen, die nahe zum Nationalsozialismus standen; zwischen 
    Ende 1940 und 1943 wurden alle diese Organisationen verboten. \par

Die zur Kriegszeit in der Schweiz lebenden Deutschen (etwa 80'000) wurden von der nationalsozialistischen Auslandsorganisation versucht zu erfassen und der deutschen Aussenpolitik dienstbar zu machen, was ihnen bei 
    einem Drittel gelang. Diese \glqq Fünfte Kolonne\grqq{} erweckte den Verdacht, sie könnte im Konfliktfall die Schweiz von innen her gefährden. Verboten wurde sie erst am Kriegsende; ihre Exponenten wurden 1946 ausgewiesen. \par

Eine eigentliche \textbf{Spionagetätigkeit} gegenüber schweizerischen militärischen Einrichtungen wurde fast ausschliesslich von \textbf{deutscher Seite} betrieben. Sie operierte überwiegend gestützt auf Schweizer, 
    die aus materiellen oder ideologischen Gründen ihr Wissen preisgaben. Zur Abschreckung wurde die im Militärstrafrecht für den Kriegsfall vorgesehene Todesstrafe auf den Aktivdienst ausgedehnt. \textbf{33 Todesurteile} wurden gefällt, wovon 17 vollstreckt wurden.

\subsubsection{Pressezensur}

Die schweizerischen Medien waren während des Kriegs nicht frei, sondern unterlagen der Zensur durch die \glqq Abteilung Presse und Funkspruch\grqq. Diese Behörde wurde von hohen Offizieren geleitet und unterstand 
    zunächst dem General, ab 1942 dem Justizdepartement. Die Einrichtung der Zensur wurde zu Kriegsbeginn mit dem Vollmachtenbeschluss gerechtfertigt. Ziele der Medienpolitik waren:
    \begin{itemize}
        \item Wahrung der militärischen Geheimhaltung und die Heraushaltung der Schweiz aus dem Krieg.
        \item Das Zeichnen eines positiven Bildes der Armee.
        \item Nichtinfragestellung der Neutralitätspolitik.
        \item Die Kommentierung der weltpolitischen Vorgänge \glqq massvoll und sachlich\grqq{}, auf der Basis von \glqq zuverlässigen Quellen\grqq.
    \end{itemize}
    Der Bundesrat wollte um jeden Preis Konflikte mit den Achsenmächten infolge von Pressepolemiken vermeiden. \par

Für den Textteil der Presse galt das Prinzip der Nachzensur: Die Zeitungen erschienen frei, doch konnten sie bei Verstössen gegen die Anordnungen bestraft werden -- im schlimmsten Fall mit dem dauerhaften Verbot. 
    Für Bilder und Filme galt Vorzensur; vor der Veröffentlichung mussten sie genehmigt werden. Ausländische Publikationen konnten beschlagnahmt, das Abspielen von ausländischen Filmen verboten werden. \par

Über die innenpolitischen Vorgänge -- abgesehen von den militärischen -- war die Schweizer Bevölkerung gut informiert, ebenso über die Entwicklungen an den diversen Fronten des Krieges. Die Notwendigkeit einer 
    Zensur wurde kaum infrage gestellt; umstritten waren allerdings einzelne Zensurmassnahmen. Vielfach wurde aber auch eine strengere Zensurpraxis gefordert.

\subsubsection{Momente der militärischen Gefährdung}

Für die Achsenmächte gab es zweifellos Argumente dafür, die Schweiz direkt in ihr Herrschaftsgefüge einzubeziehen:
    \begin{itemize}
        \item Die nach ihnen überholte föderalistische Struktur.
        \item Halbdirekte Demokratie statt Führerstaat.
        \item Die Sympathien in der schweizerischen Bevölkerung und den Medien lag auf der Seite der Alliierten.
    \end{itemize}

Andererseits gab es für die Achsenmächte auch Gründe, die Schweiz zumindest bis zum \glqq Endsieg\grqq{} in ihrem Zustand zu belassen:
    \begin{itemize}
        \item Es ging keine militärische Gefahr von ihr aus.
        \item Die Präzisionsindustrie konnte kriegswirtschaftlich wichtige Dienste leisten.
        \item Der Bankenplatz bot sich als Kreditvermittler und Austauschplatz \glqq schmutzigen\grqq{} Goldes gegen \glqq saubere\grqq{} harte Devisen an.
        \item Die Eisenbahnlinien waren für die Alliierten schwer angreifbar.
        \item Die Schutzmachtfunktionen und die Leistungen des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz waren für die Dauer des Kriegs unverzichtbar.
    \end{itemize}
    Welche Überlegungen sich auf der Seite der Achsenmächte durchsetzten, hing von der weltweiten militärischen Entwicklung sowie vom Verhalten der Schweiz ab. \par

Am intensivsten beschäftigte sie sich mit der Planung eines militärischen Vorgehens gegen die Schweiz in der Zeit unmittelbar vor und nach dem Waffenstillstand Frankreichs im Juni 1940, als ein gewisser 
    Schwebezustand herrschte:
    \begin{itemize}
        \item Die Herstellung einer direkten Verbindung zwischen deutschen und italienischen Truppen im französischen Raum um Genf war nicht gelungen.
        \item Der Kurs der neuen französischen Regierung stand noch nicht fest.
        \item Die Reaktion der schweizerischen Regierung auf die veränderte Lage musste sich erst noch zeigen.
    \end{itemize}
    Indessen erwiesen sich deutsche Befürchtungen, durch das unbesetzte Frankreich könne sich rhoneaufwärts gewissermassen ein \glqq geheimer alliierter Arm\grqq{} zur Schweiz bilden, bald als unbegründet.

\subsection{Die Wirtschaftspolitik im Zweiten Weltkrieg}
\subsubsection{Kriegswirtschaft}

Die Kriegswirtschaft war im Gegensatz zu 1914 gut vorbereitet worden. Am 1. November 1939 trat die allgemeine \textbf{Rationierung} für Grundnahrungsmittel in Kraft; jede Person erhielt eine Rationierungskarte. Ab 
    1942 waren alle wichtigen Lebensmittel (Ausnahme: Geflügel, Fisch, Kartoffeln) im Rationierungssystem erfasst. Das Punktesystem nahm Rücksicht auf verschiedene Verbraucherbedürfnisse; es unterschied zwischen Kindern, Jugendlichen, Schwangeren, Normalverbrauchern und Schwerarbeitern. Die Zuteilungen änderten sich je nach Versorgungslage; der Bundesrat erliess einen generellen Preisstopp. \par

Die finanzielle Lage mancher Familien, deren Ernährer 1939 eingerückt waren, drohte bald prekär zu werden. Seit dem 1. Februar 1940 galt jedoch eine neue \textbf{Lohnersatzordnung} für Militärdienst leistende 
    Arbeitnehmer, die im Juni durch eine Ordnung für Selbstständige ergänzt wurde. Finanziert wurde sie durch Arbeitgeber- und Arbeitnehmerbeiträge sowie durch Zahlungen von Bund und Kantonen. \par

Rationierung, Lohnersatzzahlung und Mietzinssteigerungsstopp trugen wesentlich dazu bei, dass soziale Spannungen während des Krieges ausblieben.

\subsubsection{Die \glqq Anbauschlacht\grqq}

Seit dem 19. Jahrhundert war der Ackerbau weitgehend von der einträglicheren Vieh- und Milchwirtschaft abgelöst worden. Die Schweiz war daher vom Import von Getreide und anderen Nahrungsmitteln abhängig. 
    Aufgrund der 1940 eingetretenen aussenpolitischen Situation beschloss der Bundesrat die Umsetzung eines landwirtschaftlichen Programms, das eine \textbf{Umstellung der Landwirtschaft} von der exportorientierten Milchwirtschaft auf den \textbf{arbeitsintensiveren Getreide- und Gemüseanbau} vorsah. Im Zusammenhang mit dem Kriegsausbruch wurde dieses landwirtschaftliche Programm als zeitlich befristetes \textbf{Autarkieprogramm}, ach seinem Schöpfer \glqq\textbf{Plan Wahlen}\grqq{} genannt, umgesetzt und propagandistisch untermalt. Bis zum Kriegsende wurde die angebaute Fläche verdoppelt. \par

Das Anbauwerk erforderte rund 7 Millionen zusätzliche Arbeitstage pro Jahr, weswegen der Bundesrat die Arbeitsdienstpflicht für alle zwischen 16 und 65 Jahren einführte. Der Getreide- und Kartoffelertrag verdoppelte 
    sich zwischen 1939 und 1944; allerdings konnte dadurch der Rückgang der Getreideimporte nicht vollständig kompensiert werden. Da aber der Kalorienkonsum kriegsbedingt zurückging, konnten 80 Prozent der benötigten Kalorien durch die inländische Produktion gedeckt werden. Zudem ging von der \glqq Anbauschlacht\grqq{} eine \textbf{psychologische Wirkung} aus; grosse Teile der Bevölkerung waren aktiv und der Durchhaltewille wurde gestärkt. \par

Nach Meinung der Bauern stiegen die Produktionskosten, weswegen höhere Verkaufspreise erforderlich waren. Da dies nicht mit der Preisstopp vereinbar war, versprach man den Bauern für die Nachkriegszeit 
    Preisgarantien. Die auf einen umfassenden Preis- und Absatzschutz ausgerichtete Landwirtschaftspolitik der Nachkriegszeit nahm hier ihren Anfang.

\subsubsection{Aussenhandel}

Die Ziele der schweizerischen Aussenhandelspolitik waren die Sicherung des Überlebens der Bevölkerung, die Erhaltung der Arbeitsplätze und die Wahrung der Verteidigungsfähigkeit. Ohne Handel mit anderen Staaten 
    waren diese Ziele für das exportorientierte Land nicht zu erreichen. Der Export war entscheidend für den Erhalt von Arbeitsplätzen, der Import ermöglichte die Überwindung von Ernährungs- und Produktionsengpässen. Demgegenüber verfolgten beide Kriegsparteien die Absicht, sich von der Schweiz für ihre eigene Kriegswirtschaft möglichst grosse Vorteile zu verschaffen. \par

Den Export von Rüstungsgütern wollte der Bundesrat zunächst ganz unterbinden, er tat dies jedoch nicht, weil die schlechter vorbereiteten alliierten Staaten Frankreich und Grossbritannien dringend auf schweizerische 
    Lieferungen angewiesen waren. Zwischen September 1939 und Juni 1940 lieferte die Schweiz Güter im Wert von 264 Millionen Franken. Mit der Einschliessung änderte sich die Situation völlig: Die im Juni 1940 verfügte \textbf{deutsche Kohleblockade} zeigte, wie erpressbar die Schweiz geworden war. Ohne deutsche Kohle und andere Rohstoffe aus Deutschland konnte der Bundesrat seine Ziele nicht erreichen. \par

Am 9. August 1940 gelang der Abschluss eines \textbf{Wirtschaftsabkommens}, das in der Folge mehrmals verlängert wurde. Demzufolge lieferte das Deutsche Reich Kohle, Eisen, Mineralöl und andere Rohstoffe. Die 
    schweizerische Exportindustrie wurde dafür zu einem grossen Teil in die deutsche Kriegswirtschaft integriert. Zudem hielt die Schweiz die Transportwege durch die Alpen offen. \par

Ein beschränkter, von den Achsenmächten kontrollierter Handelsverkehr mit Grossbritannien und den überseeischen Gebieten bestand (über Genua und Spanien) weiter; die Schweiz legte sich auch eine kleine Handelsflotte 
    zu. Das Deutsche Reich hatte ein Interesse daran, dass sich die Schweiz mit jenen Gütern versorgen konnte, die es selbst nicht zu liefern imstande war. Die Schweiz bezog aus dem alliierten Machtbereich v.a. Nahrungsmittel und überseeische Rohstoffe, sie exportierte dafür Präzisionsinstrumente und Spezialmaschinen, jedoch kein Kriegsmaterial. Ohne den Handelsverkehr mit den Achsenmächten hätte die Schweiz wirtschaftlich nicht überlebt. Die in der Exportindustrie tätige Rüstungsindustrie brachte er bedeutende Gewinne ein. \par

Ende August 1944 erreichten die alliierten Truppen in Frankreich die Schweizer Grenze. Im Aussenhandel musste sie sich umstellen, da sie nun v.a. auf alliierten Rohstofflieferungen angewiesen war. Am 1. Oktober 1944 
    wurden die Kriegsmateriallieferungen an das Deutsche Reich eingestellt. Ein am 8. März 1945 unterzeichnetes Abkommen zwischen der Schweiz und den Alliierten nötigte sie dazu, den Wirtschaftsverkehr mit Deutschland völlig einzustellen und sich so dem alliierten Lager zuzuordnen.

\subsubsection{Schweizer Firmen im Deutschen Reich}

Die Bedeutung Deutschlands als wichtigster Handels- und Investitionsmarkt der Schweiz wurde seit Ende des 19. Jahrhunderts durch Bemühen von Schweizer Firmen, ihre Geschäftsbeziehungen mit Deutschland durch die 
    Gründung von Tochtergesellschaften auszubauen, ausgedrückt. Der Machtantritt der Nationalsozialisten 1933 führte in Schweizer Wirtschaftskreisen zu Befürchtungen einer sozialistischen Ausrichtung der Wirtschaftsordnung. Diese Ängste verflogen jedoch rasch, als sich abzeichnete, dass die deutsche Wiederaufrüstung und das Autarkieprogramm unter kapitalistischen Vorzeichen erfolgten und das Privateigentum unangetastet blieb. Auch schien die deutsche Wirtschaft seit dem Ende der Weimarer Republik an politischer Stabilität zu gewinnen. \par

Die totalitäre Ausrichtung des Regimes erforderte bereits vor dem Krieg, und insbesondere mit dem Beginn des Kriegs, als die Integration in die deutsche Kriegswirtschaft vollzogen wurde, eine Anpassung der 
    Tochtergesellschaften an nationalsozialistische Forderungen. Für die Firmen stellten sich folgende Fragen:
    \begin{itemize}
        \item War man bereit, Deutsche mit jüdischen Wurzeln zu entlassen, um vermehrt Regierungsaufträge zu erhalten?
        \item Unterstützte man letztlich nicht ein System, über dessen verbrecherischen Charakter Klarheit bestand?
    \end{itemize}

Insgesamt setzten sich bei den Schweizer Firmen und ihren Tochtergesellschaften mehrheitlich die kommerziellen Interessen durch. Einige beschäftigten während der Kriegszeit sogar Zwangsarbeiter.

\subsubsection{Das Deutsche Reich erhält Kredit}

Zwischen dem Deutschen Reich und der Schweiz herrschte kein freier Zahlungsverkehr. Da die deutsche Regierung die Ausfuhr von Devisen verboten hatte, wurden Zahlungen auf der Grundlage eines 
    \textbf{schweizerisch-deutschen Verrechnungsabkommens} abgewickelt. Zahlungen für gelieferte und eingekaufte Waren durften nur über die beiden Zentralbanken -- die Schweizerische Nationalbank und die Deutsche Reichsbank -- abgewickelt werden. Die beiden Banken verrechneten gegenseitig ihre Guthaben (\glqq Clearing\grqq). \par

Die Schweiz lieferte dem Deutschen Reich bedeutend mehr, als sie von ihm kaufte. Das war nur dadurch zu kompensieren, dass die Schweiz dem Deutschen Reich einen ständig wachsenden, zinslosen Überziehungskredit 
    gewährte. Die Schweiz sah sich dazu gezwungen, weil Deutschland damit drohte, ansonsten seine Lieferungen zu stoppen. \par

Es bestand natürlich die Gefahr, dass ein unterliegendes Deutschland seine Schulden nicht zurückzahlen könnte; immerhin konnte man noch auf die deutschen Privatguthaben in der Schweiz zurückgreifen. Bei Kriegsende 
    war das Deutsche Reich mit 1.19 Milliarden Mark verschuldet. 1952 bezahlte die Bundesrepublik Deutschland gegen die Freigabe der deutschen Vermögenswerte in der Schweiz 665 Millionen Franken.

\subsubsection{Der Goldhandel}

Der Schweizer Franken war eine äusserst begehrte Währung: Er wurde überall angenommen, war frei konvertierbar und stabil. Gesichert war diese Stabilität allerdings nicht, da der landeseigene Geldbedarf u.a. wegen 
    des Überziehungskredits und der gestiegenen Weltmarktpreise wuchs. Die Frankenvermehrung konnte im internationalen Geldgeschäft die Sicherheit der Währung in Frage stellen, weswegen die Schweiz die \textbf{Stabilität des Frankens} sichern wollte. \par

Eine inflationäre Geldpolitik wie während des Ersten Weltkriegs sollte verhindert werden. Schliesslich war die Stabilitätspolitik auch ein Mittel, um einen Angriff auf die Schweiz v.a. den Achsenmächten unattraktiv 
    zu machen. Der Sieger hätte zwar die Schweiz in die Hände bekommen, die Währung wäre aber nutzlos geworden. \par

Stabil blieb der Franken nur, wenn er ausreichend gedeckt war. Dafür kam praktisch nur Gold infrage. Man konnte auch mit Gold anstatt mit Franken Zahlungen tätigen und damit das Inflationsrisiko mindern. 
    Verantwortlich für die Gold- und Währungspolitik war/ist die gegenüber dem Bundesrat weitgehend autonome SNB. \par

Ab 1941 nahm das Interesse das Deutschen Reiches an Goldverkaufen gegen Franken zu. Mit Schweizer Franken konnte Deutschland bei Drittstaaten strategisch wichtige Güter, v.a. seltene Rohstoffe, einkaufen. So 
    entwickelte sich ein \textbf{schwungvoller Goldhandel} zwischen der SNB und der Deutschen Reichsbank, der seinen Höhepunkt 1943 erreichte. Darüber hinaus diente Bern dem Deutschen Reich auch als Marktplatz für direkte Goldverkäufe an Drittstaaten. Ein Teil des von der Schweiz erworbenen Goldes blieb in den Tresoren der Nationalbank, ein Teil diente als Zahlungsmittel im In- und v.a. im Ausland. \par

\subsubsection{Folgen des Goldhandels}

Problematisch war die Herkunft des vom Deutschen Reich gelieferten Goldes. Ein Grossteil stammte aus Belgien und den Niederlanden. Ein sehr viel kleinerer Teil der Lieferungen (0.5 Promille) war 
    \glqq\textbf{Opfergold}\grqq{}, das aus Konfiskationen von Privaten und \glqq Totengold\grqq{}, das von ermordeten Opfern des Nationalsozialismus -- Juden und anderen Bevölkerungsgruppen -- stammte. \par

Da sich die Nachricht von der Konfiskation des belgischen Goldes schon 1941 verbreitete, nahmen die Nationalbanken anderer neutraler Staaten das deutschen Gold zeitweise nicht mehr an. Obwohl auch die Leiter der SNB 
    wussten oder zumindest ahnten, dass sich unter dem deutschen Gold belgisches und niederländisches \glqq\textbf{Raubgold}\grqq{} befand, gaben sie sich mit der deutschen Versicherung zufrieden, alles angebotene Gold stamme aus deutschen Vorkriegsbeständen. Dadurch übernahm die SNB die Rolle einer \glqq\textbf{Goldwaschanlage}\grqq{}. Ihre Vertreter verteidigten sich später, es sei ihnen -- angesichts der leicht zu bewerkstelligenden Umschmelzung und Neuprägung von Goldbarren -- als Käufer nicht möglich gewesen, die Herkunft des Goldes zu prüfen. \par

Da die Alliierten seit 1943 verschiedentlich erklärt hatten, jeglicher Handel mit deutscher Beute sei null und nichtig, forderten sie nach Kriegsende von der Schweiz die Rückgabe des \glqq Raubgoldes\grqq. Im
     \textbf{Washingtoner Abkommen von 1946} verpflichtete sich die Schweiz zu einer einmaligen Zahlung von 250 Millionen Franken in Gold an die Alliierten -- allerdings wusste man zu dieser Zeit nur vom belgischen, nicht vom niederländischen in die Schweiz gelangten Gold. Die Schweiz verpflichtete sich zudem, in der Schweiz liegende Vermögenswerte von Opfern der nationalsozialistischen Verfolgung zu identifizieren und ihren Eigentümern, oder falls diese unauffindbar sein sollten, Flüchtlingsorganisationen auszuhändigen.

\subsection{Die Flüchtlingspolitik}
\subsubsection{Flüchtlingspolitik vor dem Krieg}

Die faschistischen Diktaturen in Italien und Deutschland vor 1938 führten dazu, dass Menschen aus politischen Gründen aus ihrer Heimat flohen und z.T. in die Schweiz kamen; ihre Zahl war nicht gross. Juden aus 
    Deutschland gingen im Allgemeinen nach Übersee oder nach Palästina. \par

Die Lage änderte sich im Verlauf von 1938 durch den \glqq Anschluss\grqq{} Österreichs an Deutschland und durch die antijüdische Pogrome in Deutschland, etwa der \glqq Reichskristallnacht\grqq{} im November. Viele 
    deutsche Juden wollten nun ihrer Heimat den Rücken kehren. Die antisemitische Politik des Deutschen Reiches in der Vorkriegszeit hatte diese Entwicklung zum Ziel und daher unterstützen die Behörden die Ausreise, nicht ohne vorher den Ausreisewilligen sämtlichen Besitz wegzunehmen. \par

Zu diesem Zeitpunkt war die schweizerische Flüchtlingspolitik längst sehr restriktiv; die Schweiz sollte für Flüchtlinge allenfalls Transitland, aber nicht Niederlassungsland sein. Gründe dafür waren zunächst:
    \begin{itemize}
        \item Die noch immer hohe Arbeitslosigkeit und die Furcht vor einer wirtschaftlichen Belastung.
        \item Eine weit verbreitete antisemitische Grundstimmung.
    \end{itemize}

Dass diese Flüchtlinge weiterziehen würden war angesichts der bedrohlichen Lage und der judenunfreundlichen Haltung anderer Länder ungewiss. Eine internationale Flüchtlingskonferenz in Evian 1938 scheiterte an der 
    Weigerung der traditionellen Einwanderungsländer (wie die USA), mehr Verfolgte aus Deutschland aufzunehmen. \par

Infolgedessen beschloss der Bundesrat, jegliche Einwanderung von Juden zu verhindern. Die Schweiz erwog die allgemeine Visumspflicht für Deutsche -- egal ob Jude oder nicht -- doch das Deutsche Reich wollte dies 
    verhindern. Im Oktober 1938 einigte man sich darauf, alle Pässe jüdischer Deutscher mit einem \glqq J\grqq{} zu kennzeichnen, sodass die schweizerischen Behörden Juden an den Grenzübergängen erkennen und zurückweisen konnten. \par

Trotzdem fanden einige Tausend österreichische Juden in der Schweiz Zuflucht. Die Mehrheit profitierte von der Zivilcourage des St. Galler Polizeihauptmanns Paul Grüninger, der aus humanitärer Überzeugung Einlass 
    gewährte. Er wurde deswegen 1939 entlassen und wegen Amtspflichtverletzung und Urkundenfälschung verurteilt. Erst 1993 wurde er von der St. Galler Regierung rehabilitiert.

\subsubsection{Massnahmen während des Krieges}

Die Schweiz wurde während des Zweiten Weltkriegs ab Mitte 1941 für die grosse Mehrheit der Flüchtlinge zum einzigen Land, das vor den faschistischen Häschern Schutz bieten konnte. 1939 führte der Bundesrat die 
    \textbf{Visumspflicht} für alle durchreisenden Ausländer ein; die illegale Einwanderung sollte durch verstärkte Grenzkontrollen und Rückweisungen verhindert werden. Nach der geltenden Asylgesetzgebung mussten \glqq politische Flüchtlinge\grqq{} aufgenommen werden, doch der Begriff \glqq politisch\grqq{} wurde sehr eng definiert. Als in Frankreich und Deutschland 1942 die Deportation der Juden in die osteuropäischen Vernichtungslager begann, drängten vermehrt Flüchtlinge in die Schweiz. Daraufhin wurde die \textbf{Schweizer Grenze} für Flüchtlinge am 13. August 1942 geschlossen. Bundesrat Eduard von Steiger, Chef des Justizdepartements, begründete dieses Vorgehen mit der Metapher vom \glqq schon stark besetzen Rettungsboot\grqq{}. \par

Die bundesrätliche Politik führte zu einer öffentlichen Debatte, die im September 1942 in einer grossen Diskussion im Nationalrat gipfelte; die Flüchtlingspolitik des Bundesrates wurde unterstützt. Dagegen gab es 
    private Organisationen, v.a. aus den Kreisen der Kirche und Arbeiterschaft, die sich mit viel persönlichem Engagement für eine grosszügigere Flüchtlingspolitik einsetzten. Eine der bekanntesten Persönlichkeiten war Gertrud Kurz, die schon bald als \glqq Flüchtlingsmutter\grqq{} bezeichnet wurde. Sie und ihre Unterstützer halfen ankommenden Flüchlingen finanziell, berieten sie und versuchten durch Apelle eine grosszügigere Aufnahmepraxis zu erreichen. Erst von Mitte 1943 an wurde die Bereitschaft Zivilflüchtlinge aufzunehmen grösser, was durch den Wandel der Kriegslage, den stärkeren Druck der Alliierten und das voraussehbare Kriegsende bedingt war. Einen Grossteil der Kosten für die jüdischen Flüchtlinge mussten die schweizerischen jüdischen Gemeinden übernehmen (18'000 Mitglieder der jüdischen Gemeinden vs. 20'000 jüdische Flüchtlinge). \par

Insgesamt nahm die Schweiz während des Krieges sehr viel mehr Menschen auf als vor dem Krieg. Dabei wurden verschiedene Kategorien unterschieden:
    \begin{itemize}
        \item Die \glqq\textbf{Emigranten}\grqq{} waren Flüchtlinge, die bereits vor dem Krieg in die Schweiz gekommen waren; die grosse Mehrheit stammte aus Deutschland und Österreich.
        \item \glqq\textbf{Militärpersonen}\grqq{} waren internierte Angehörige fremder Armeen, entwichene Kriegsgefangene und Deserteure. Zu ihrer Aufnahme war die Schweiz völkerrechtlich verpflichtet.
        \item Als \glqq\textbf{Grenzflüchtlinge}\grqq{} bezeichnet wurden Menschen, die nahe der Schweizer Grenze lebten und sich während der Kriegshandlungen für kurze Zeit auf Schweizer Gebiet begaben. Sie 
                  belasteten die Schweiz kaum.
    \end{itemize}
    Keine eigentlichen Flüchtlinge waren Kinder, die durch das Schweizerische Rote Kreuz oder andere Hilfswerke vorübergehend in der Schweiz betreut wurden, um ihren Gesundheits- und Ernährungszustand zu verbessern. Sie kamen v.a. aus Frankreich und Belgien.